<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/Yxjjj.github.io/2022/12/11/%E5%BD%93%E4%BB%A3%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%8F%91%E5%B1%95%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E6%B3%95%E5%AE%B6%E2%80%9C%E5%8A%9B%E2%80%9D%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%92/"/>
    <url>/Yxjjj.github.io/2022/12/11/%E5%BD%93%E4%BB%A3%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%8F%91%E5%B1%95%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E5%9F%BA%E4%BA%8E%E6%B3%95%E5%AE%B6%E2%80%9C%E5%8A%9B%E2%80%9D%E7%9A%84%E8%A7%86%E8%A7%92/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1id="当代大学生发展的思考基于法家力的视角">当代大学生发展的思考—基于法家“力”的视角</h1><h2 id="法家的力">法家的“力”</h2><p>法家，诸子百家之一，是中国历史上提倡以法治为核心思想的重要学派，以富国强兵为己任。学派代表人物有李悝、吴起、商鞅、慎到、申不害、韩非子等人。法家主张积极入世去实践，主张富国强兵，注重政策的实用性。法家在成熟于春秋战国时期，在战国的秦朝得到全面的实践。法家实践中尤以“商鞅变法”为世人知晓。“商鞅变法”的核心是以农养战、力出一孔。秦国经过“变法运动”，推动了国家的进步，促进了经济的发展。“商鞅变法”随着秦孝公的去世而结束，商鞅也惨遭“车裂”之刑，尽管主张“变法”的商鞅被处死，但“变法”改革的制度在秦国进行实施。接下来关于法家核心的思想均以秦国为例进行说明。</p><p>法家的“力”，分为三个过程：生力、抟力和杀力。生力是指百姓从事劳作，产生“力”；抟力是指国家对于产生的“力”进行收集，统一；杀力是指国家使用收集的“力”进行资源的消耗。秦国的生力是强制国民参加农耕或是战争，断绝国民从事其他工作的路径（如工商业、艺术），导致国民只有两条路可走。国民的生产力集中到一块被国家使用，这也是法家核心思想“力出一孔”的体现。农耕的人变多了（秦国国土面积大，人均耕地面积相较其他国家较大），国家的资源变丰厚了；军队的战士变多了，国家便可对外发动战争。农耕增加的资源保障了军队的后勤补给，最终秦国逐步统一天下。纵向看秦国的兴衰，从弱到强，再到统一天下，最终二世而亡。后世关于秦国灭亡的原因众说纷纭，有人认为秦国灭亡是秦国民众对于秦国没有国家归属感；也有人认为秦国农战思想太过功利，不利于国家的长久发展。秦国二世而亡的原因多种多样，对法家治理国家的态度有积极的，也有消极的。积极的一面认为法家重实践，事半功倍；消极的一面认为法家不“仁”，管理民众太生硬。不论后世治理者对法家的态度如何，都会使用法家思想去治理国家，这足以说明法家的实用性。</p><h2 id="秦国的失败给出的教训">秦国的失败给出的教训</h2><p>秦国二世而亡的原因没有统一的答案，但可以获得一些相关的经验教训。</p><h3 id="矛盾冲突的对象">矛盾冲突的对象</h3><p>秦国一统天下后，国家的状态便发生改变。原来是一个处于战时状态的国家，国家上下以敌国为冲突对象。国家君王构建了“敌国”这样一个冲突对象给臣民，上下拧成一股绳，使得国家能够高效地生力、抟力和杀力。现在是一个统一、百废待兴的国家，秦国吞并了六国，原来的冲突对象消失。按照原来的发展模式，国家的杀力宣泄口消失，需要重新构建。并且考虑到原六国国民被灭国的因素，国家还需要花费精力去协调秦人与原六国人产生的矛盾冲突。此时原先的“农战”国策不再适合，需要去转型为一个正常的官僚制国家。国家不再以“战”为生，而是需要考虑发展工商业。</p><h2 id="当代大学生与力的联系">当代大学生与“力”的联系</h2><p>中国大部分学生从小学到高中毕业，他的目标只有一个考上好的大学。造成这种线下原因有很多：传统文化对于学历的畸形渴求与重视（中国的大部分地区如浙江、江苏、江西等等）；父母、老师及身边人灌输的思想（好好学习，上个好大学便轻松了)；成长环境（父母、老师）的对于高考的一路“绿灯”，只重视应试教育，忽略了孩子其他方面的成长；中国自身的国情，社会就业压力大，需要一个好文凭。学生学习应试知识，读书12年，只为高考这件事。导致学生进入大学会进入一个“无所适从”的状态，这种状态常表现为停止学习、痴迷于除“学习”以外的一切事情。</p><p>上述现象，若以法家的视角去看，父母对于小孩的培养是与法家“力出一孔”核心思想十分契合的。父母将培养孩子所有的资源、精力使用在应试上，也切断了小孩发展的其他可能，只让小孩去准备应试。当孩子考上了大学，便像秦国统一天下一样，完成了各自最初的目标。但就像秦统一天下需要调整治国方案一样，很多学生上大学时，他需要去花时间去调整自己十二年的生活模式—只准备考试。他们需要适应一种“力出多孔”的生活，大学的生活不再只是提高绩点，他们可以加入社团组织，参与社会公益。此时学习不再是生活唯一的目标，但很多学生的思维模式仍然停在高考之前，认为“万般皆下品，唯有绩点高”。这种思维模式不能说是绝对正确的，因为提高绩点的有效方式便是投入大量精力到很少的知识点中，你会学习到课程知识，但与你付出的精力相比，学习到的课程知识不值一提。以“绩点”为导向的思维模式转变需要时间，往往大学生到了大二大三才能转换过来。</p><table><thead><tr class="header"><th style="text-align: center;"></th><th>秦国发展</th><th>孩子培养</th></tr></thead><tbody><tr class="odd"><td style="text-align: center;">发展方式</td><td>农战</td><td>准备高考</td></tr><tr class="even"><td style="text-align: center;">发展思维</td><td>力出一孔</td><td>力出一孔</td></tr><tr class="odd"><td style="text-align: center;">目标</td><td>强国、统一天下</td><td>考上大学</td></tr><tr class="even"><td style="text-align: center;">完成目标后的调整</td><td></td><td></td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/Yxjjj.github.io/2022/12/11/%E6%8A%8A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%92%8C%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E7%BB%9F%E4%B8%80%E5%88%B0%E5%85%9A%E7%9A%84%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%A4%A7%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%AD/"/>
    <url>/Yxjjj.github.io/2022/12/11/%E6%8A%8A%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%92%8C%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E7%BB%9F%E4%B8%80%E5%88%B0%E5%85%9A%E7%9A%84%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%A4%A7%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1id="把思想和行动统一到党的二十大精神中">把思想和行动统一到党的二十大精神中</h1><p>扛起新使命，谱写新篇章。我是理学院22级统计学的研究生，本学期学校为我们开设了《中国特色社会主义理论与实践》这门课程。这门课程的设计别具匠心，按照中国特色社会专题的形式进行授课。不同老师讲授不同的专题，每个专题两周的教学周，老师们的授课风格各异，给课程增添了多样的趣味。通过十四周的学习，我对中国特色主义理论有新的认识，对中国特色主义实际有了新的发现。党的二十大精神看似离我们—这个学生群体很“远”，但实际上与我们“息息相关”。</p><p>作为一名统计学子，我为出生在这个美好、奋斗和红色的新时代而感到幸运。统计学是一门理学学科，虽然我的研究方向是概率论与数理统计方向，但我享受到了党和国家培养我的优秀资源。没有党的“科教兴国”战略，我不一定能攻读硕士学位。党和国家培养了我，而我也要做社会主义核心价值观的积极践行者，积极投身中国特色社会主义伟大实践，用奋斗和奉献在实现中国梦的伟大实践中释放青春激情、追逐青春理想，以青春之我、奋斗之我，为民族复兴铺路架桥，为祖国建设添砖加瓦。</p><h2id="回顾往昔新时代中国特色社会主义的十年成就">回顾往昔—新时代中国特色社会主义的十年成就</h2><p>十年砥砺奋进，创造了新时代中国特色社会主义伟大成就。十年来，我们坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，全面贯彻新时代中国特色社会主义思想，全面贯彻党的基本路线、基本方略，采取一系列战略性举措，推进一系列变革性实践，实现一系列突破性进展，取得一系列标志性成果，经受住了来自政治、经济、意识形态、自然界等方面的风险挑战考验，攻克了许多长期没有解决的难题，办成了许多事关长远的大事要事。党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，为实现中华民族伟大复兴提供了更为完善的制度保证、更为坚实的物质基础、更为主动的精神力量，推动我国迈上全面建设社会主义现代化国家新征程。</p><h3 id="十年奋斗守正创新">十年奋斗，守正创新</h3><p>党的十年伟大变革，创立了新时代中国特色社会主义思想，明确坚持和发展中国特色社会主义的基本方略，提出一系列治国理政新理念新思想新战略，实现了马克思主义中国化时代化新的飞跃，坚持不懈用这一创新理论武装头脑、指导实践、推动工作，为新时代党和国家事业发展提供了根本遵循。</p><p>　　*对新时代党和国家事业发展作出科学完整的战略部署，提出实现中华民族伟大复兴的中国梦，以中国式现代化推进中华民族伟大复兴，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，明确“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局，确定稳中求进工作总基调，统筹发展和安全，明确我国社会主要矛盾是人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，并紧紧围绕这个社会主要矛盾推进各项工作，不断丰富和发展人类文明新形态。</p><p>　　*我们经过接续奋斗，实现了小康这个中华民族的千年梦想，我国发展站在了更高历史起点上。我们坚持精准扶贫、尽锐出战，打赢了人类历史上规模最大的脱贫攻坚战，全国八百三十二个贫困县全部摘帽，近一亿农村贫困人口实现脱贫，九百六十多万贫困人口实现易地搬迁，历史性地解决了绝对贫困问题，为全球减贫事业作出了重大贡献。</p><p>　　*我们实行更加积极主动的开放战略，构建面向全球的高标准自由贸易区网络，加快推进自由贸易试验区、海南自由贸易港建设，共建“一带一路”成为深受欢迎的国际公共产品和国际合作平台。</p><p>　　*我们深入贯彻以人民为中心的发展思想，在幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶上持续用力，人民生活全方位改善。</p><p>　　 *我们坚持绿水青山就是金山银山的理念，坚持山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，全方位、全地域、全过程加强生态环境保护，生态文明制度体系更加健全，污染防治攻坚向纵深推进，绿色、循环、低碳发展迈出坚实步伐，生态环境保护发生历史性、转折性、全局性变化，我们的祖国天更蓝、山更绿、水更清。</p><p>　　*我们确立党在新时代的强军目标，贯彻新时代党的强军思想，贯彻新时代军事战略方针，坚持党对人民军队的绝对领导。</p><p>　 *我们全面准确推进“一国两制”实践，坚持“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针，推动香港进入由乱到治走向由治及兴的新阶段，香港、澳门保持长期稳定发展良好态势。</p><p>　　*我们全面推进中国特色大国外交，推动构建人类命运共同体，坚定维护国际公平正义，倡导践行真正的多边主义，旗帜鲜明反对一切霸权主义和强权政治，毫不动摇反对任何单边主义、保护主义、霸凌行径。</p><h3id="新时代十年的伟大变革具有里程碑意义">新时代十年的伟大变革具有里程碑意义</h3><p>新时代中国特色社会主义的伟大变革，在党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史上具有里程碑意义。</p><p>新时代十年的伟大变革，谱写了全面加强党的领导和全面推进党的建设的新篇章，开创了我国社会主义现代化事业发展的新局面，开创了我国改革开放的新格局，开创了科学社会主义历史发展的新境界，推动中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程。对于中国共产党来说，党在革命性锻造中更加坚强有力，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。对于中国人民来说，中国共产党和中国人民正信心百倍推进中华民族从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。对于中华民族来说，我国发展具备了更为坚实的物质基础、更为完善的制度保证，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程。从世界意义来看，科学社会主义在二十一世纪的中国焕发出新的蓬勃生机，中国式现代化为人类实现现代化提供了新的选择。</p><h3id="十年伟大变革中的中国式现代化中国特色">十年伟大变革中的中国式现代化“中国特色”</h3><p>实践表明，中国式现代化既切合中国实际，体现了社会主义建设规律，也体现了人类社会发展规律。中国的现代化探索，破解了人类社会发展的诸多难题，摒弃了西方以资本为中心的现代化、两极分化的现代化、物质主义膨胀的现代化、对外扩张掠夺的现代化老路，拓展了发展中国家走向现代化的途径，为人类对更好社会制度的探索提供了中国方案，深刻影响人类历史进程，展现了人类社会现代化的光明前景。中国式现代化是人口规模巨大的现代化，是全体人民共同富裕的现代化，是物质文明和精神文明相协调的现代化，是人与自然和谐共生的现代化，是走和平发展道路的现代化。中国式现代化五个重要特征的阐释，正是中国特色的体现。坚持中国式现代化的中国特色，既是马克思主义基本原理同中国具体实际相结合的必然要求，也是科学社会主义的伟大探索，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，必将深化我们对共产党执政规律、社会主义建设规律和人类社会发展规律的认识，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供全新选择</p><h2id="勇立潮头深刻领会党的二十大主题">勇立潮头—深刻领会党的二十大主题</h2><p>中国共产党第二十次全国代表大会于10月16日至22日在北京举行。这是在全党全国各族人民迈上全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的关键时刻召开的一次十分重要的大会，是一次高举旗帜、凝聚力量、团结奋进的大会。大会高举中国特色社会主义伟大旗帜，坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，分析了国际国内形势，提出了党的二十大主题，回顾总结了过去5年的工作和新时代10年的伟大变革，阐述了开辟马克思主义中国化时代化新境界、中国式现代化的中国特色和本质要求等重大问题，对全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴进行了战略谋划，对统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局作出了全面部署。</p><h3id="中国化时代化的马克思主义理论创新">中国化时代化的马克思主义理论创新</h3><p>党的二十代高举中国特色社会主义伟大旗帜，坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想。习近平总书记在党的二十大报告中指出，要把握好新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论，坚持好、运用好贯穿其中的立场观点方法。这深刻揭示了习近平新时代中国特色社会主义思想的理论品格和鲜明特质。习近平总书记在党的二十大报告中指出马克思主义是我们立党立国、兴党兴国的根本指导思想。其根本原因是实践告诉我们，中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是马克思主义行，是中国化时代化的马克思主义行。拥有马克思主义科学理论指导是我们党坚定信仰信念、把握历史主动的根本所在。</p><p>新时代党和国家事业之所以能够取得历史性成就、发生历史性变革，根本在于习近平总书记掌舵领航，在于习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。习近平新时代中国特色社会主义思想，科学回答了中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，是当代中国马克思主义、二十一世纪马克思主义，是中华文化和中国精神的时代精华，开辟了马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合的新境界，为实现中华民族伟大复兴提供了思想指引和行动指南。“两个确立”是深刻总结党的百年奋斗、党的十八大以来伟大实践得出的重大历史结论，是体现全党共同意志、反映人民共同心声的重大政治判断，是党的十八大以来最重要的政治成果。“两个确立”对新时代党和国家事业发展、对推进中华民族伟大复兴历史进程具有的决定性意义。</p><h3 id="坚持党的全面领导">坚持党的全面领导</h3><p>党的全面领导是坚持和发展中国特色社会主义的必由之路、中国共产党始终是中国人民和中华民族最可靠的主心骨、全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴，关键在党。</p><p>全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴，关键在党。中国共产党始终是中国人民和中华民族最可靠的主心骨。党的领导是中国特色社会主义制度的最大优势，是中国特色社会主义最本质的特征，是中国特色社会主义事业不断发展的根本保证，是党和国家事业发展的根本所在、命脉所系。坚持党的全面领导是坚持和发展中国特色社会主义的必由之路。历史和现实、理论和实践都雄辩地证明，正是有了中国共产党的领导、坚持了中国共产党的领导，中华民族才迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，中华民族伟大复兴展现出前所未有的光明前景。也正是坚持了中国共产党的领导，我们才能成功应对一系列重大风险挑战、克服无数艰难险阻，从一个胜利走向另一个胜利，从一个成功走向另一个成功。在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，我们必须坚持中国特色社会主义道路不动摇，继续推进马克思主义中国化时代化，不断增强“四个意识”、坚定“四个自信”、拥护“两个确立”、做到“两个维护”。大力弘扬建党精神，自信自强、守正创新，踔厉奋发、勇毅前行，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴而团结奋斗。毫不动摇地坚持和加强党的全面领导，充分发挥党的领导政治优势，就一定能够确保全党全国各族人民团结一致向前进，在新时代新征程上赢得更加伟大的胜利和荣光</p><h2id="展望未来新时代青年的担当与责任">展望未来—新时代青年的担当与责任</h2><p>广大青年要坚定不移听党话、跟党走，怀抱梦想又脚踏实地，敢想敢为又善作善成，立志做有理想、敢担当、能吃苦、肯奋斗的新时代好青年，让青春在全面建设社会主义现代化国家的火热实践中绽放绚丽之花。</p><p>我们要坚定自己的理想信念，正确地树立自己的人生观和价值观。理想信念是人生发展的内在动力，昭示人生的奋斗目标，提供人生的前行动力，是衡量精神境界高下的重要标尺。信仰、信念、信心，任何时候都至关重要。理想信念之火一经点燃就会产生巨大的精神力量。人生价值内在地包含了人生的自我价值和社会价值，它们相互区别又相互联系，共同构成了人生价值的矛盾统一体。一方面，人生的自我价值是个人生存发展的必要条件，也是为社会创造更大价值的前提，包含着满足社会需要的价值属性；另一方面，社会价值是社会存在和发展的重要条件，是实现个体自我完善发展的保障。没有社会价值，自我价值就无法存在。人的本质属性是社会性，决定了社会价值是人生价值更重要的一方面，这也是为什么我们作为新时代青年要积极学习党的二十大主题精神，参与到全面建设社会现代化强国之中。</p><h3id="积极学习中国化时代化的马克思主义">积极学习中国化时代化的马克思主义</h3><p>中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是马克思主义行，是中国化时代化的马克思主义行。习近平总书记提出马克思主义中国化时代化的根本途径是“两个结合”。“两个结合”很大地深化了我们党对坚持和发展马克思主义的规律性认识，也是我们理解和把握习近平新时代中国特色社会主义思想的关键。</p><p>作为新时代的青年，我们要用中国化时代化的马克思主义武装自己的精神世界。第一，坚持和发展马克思主义，必须同中国具体实际相结合。我们坚持以马克思主义为指导，是要运用其科学的世界观和方法论解决中国的问题，必须坚持解放思想、实事求是、与时俱进、求真务实，一切从实际出发，着眼解决新时代改革开放和社会主义现代化建设的实际问题，不断回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，作出符合中国实际和时代要求的正确回答，得出符合客观规律的科学认识，形成与时俱进的理论成果，更好指导中国实践。第二，坚持和发展马克思主义，必须同中华优秀传统文化相结合。中华优秀传统文化源远流长、博大精深，是中华文明的智慧结晶，同科学社会主义价值观主张具有高度契合性。我们必须坚定历史自信、文化自信，坚持古为今用、推陈出新，把马克思主义思想精髓同中华优秀传统文化精华贯通起来、同人民群众日用而不觉的共同价值观念融通起来，不断赋予科学理论鲜明的中国特色，不断夯实马克思主义中国化时代化的历史基础和群众基础，让马克思主义在中国牢牢扎根。</p><h3 id="奋斗是青春亮丽的底色">奋斗是青春亮丽的底色</h3><p>奋发向上、勇于进取是中华民族发展的宝贵精神财富，是建设社会主义伟大事业的强大动力。勇于砥砺奋斗，是新时代中国青年担当时代使命必备的精神品格。奋斗精神是中华传统美德，是时代新人的重要标志。今天，我们比历史上任何时期都更接近中华民族伟大复兴的目标，比历史上任何时期都更有信心、有能力实现这个目标。民族复兴的使命要靠奋斗来实现，人生理想的风帆要靠奋斗来扬起。在新时代新征程上，我们要发扬奋斗精神，锤炼奋斗品质、激发奋斗热情、增强奋斗本领，做肯奋斗的新时代好青年。要树立对马克思主义的信仰、对中国特色社会主义的信念、对中华民族伟大复兴中国梦的信心，把自己的小我融入祖国的大我、人民的大我之中，让理想信念在创业奋斗中升华，让青春在创新创造中闪光。</p><h3 id="新时代青年的担当与责任">新时代青年的担当与责任</h3><p>今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。作为新时代的中国青年，就要树立正确的世界观、人生观、价值观，坚定中国特色社会主义共同理想，筑牢理想信念之基。厚植爱国主义情怀，弘扬民族精神和时代精神。学习和践行社会主义核心价值观，内化于心、外化于行。加强和提高思想道德修养和科学文化修养，全面提升个人素养和为人民服务的本领。积极投身中国特色社会主义伟大实践，用奋斗和奉献在实现中国梦的伟大实践中释放青春激情、追逐青春理想，以青春之我、奋斗之我，为民族复兴铺路架桥，为祖国建设添砖加瓦。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/Yxjjj.github.io/2022/12/11/%E6%96%AD%E7%82%B9%E5%9B%9E%E5%BD%92%EF%BC%88Regression%20discontinuity%20design%EF%BC%89/"/>
    <url>/Yxjjj.github.io/2022/12/11/%E6%96%AD%E7%82%B9%E5%9B%9E%E5%BD%92%EF%BC%88Regression%20discontinuity%20design%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="断点回归regression-discontinuity-design">断点回归（Regressiondiscontinuity design）</h1><h2 id="案例介绍">案例介绍</h2><p>假如想探究上大学与不上大学对工资有什么影响，有多大影响。可以先简单假设上大学的工资为<spanclass="math inline">\(y_{1}\)</span>，不上大学的工资为<spanclass="math inline">\(y_{0}\)</span>，则上大学对收入带来的影响是<spanclass="math inline">\(y_{1}-y_{0}\)</span>。接着建立一个建立一个线性混合回归模型，<spanclass="math inline">\(\omega\)</span>为样本收入，<spanclass="math inline">\(edu\)</span>为样本是否上大学（上大学值为1，不上大学为0），<spanclass="math inline">\(\epsilon\)</span>为随机误差项。 <spanclass="math display">\[\ln\omega=\beta_{0}+\beta_{1}edu+\epsilon\]</span>(1)模型存在内生性（模型因变量与随机误差项相关）的问题。考上大学的同学本身能力就比较高，因此高考分数比较高，进入工作岗位之后，高能力使得工资更高。或是，家里面父母比较有钱，可以上辅导班、培训班。如果忽略了这些因素，则会导致教育回报率估计不一致的问题。但是在实际生活中找不到这样的样本，除非找到两个样本满足这样的条件：除了上大学有区别，其他情况（家庭情况、地域影响、生理结构等等）都相同。此时考虑选择RDD（Regressiondiscontinuity design）实验是合理的。</p><h2 id="rdd介绍">RDD介绍</h2><p>RDD：断点回归设计是一种准自然实验, 其基本思想是存在一个连续变量,该变量能决定个体在某一临界点两侧接受政策干预的概率,由于X在该临界点两侧是连续的，因此个体针对X的取值落入该临界点任意一侧是随机发生的,即不存在人为操控使得个体落入某一侧的概率更大,则在临界值附近构成了一个准自然实验。一般将该连续变量X称为分组变量(Assignment variable)。</p>RDD实验分为两个组别，对照组和实验组。对照组和实验组的样本选取不是随机的，是有设计的。在上述案例中，设计样本选取规则为，是否上大学取决于高考分是否超过400分，(1)式中的<spanclass="math inline">\(edu_{i}\)</span>便为一个关于<spanclass="math inline">\(x_{i}\)</span>的示性函数。 $$ edu_{i}=<span class="math display">\[\begin{cases}1,x_{i}\geq400\\0,x_{i}&lt;400\end{cases}\]</span><p>$$为此选取一个标准线附件的样本组，假设本科分数线为400分，我们选取区间<spanclass="math inline">\([-\delta+400,+\delta+400]\)</span>中的样本。倾向于认为这些同学的能力和家庭背景（定义中的政策）大致是类似的，便消除了对照组和实验组的系统性差异，因为他们之间没有明显的能力差距。对于这些同学来说，考上大学是一个随机事件。因此，此时使用OLS（Ordinaryleastsquares）估计对这些样本进行回归，就可以得到一致估计量。那么该如何选择400分附近的样本呢？这里有一个权衡，如果选的太少，随机性更好，但是样本量会非常小。而如果选的样本太多，样本量增大了，但是可能随机性没办法得到保障。因为520分和480分大概率是有着比较大的能力差距的。这里便存在窗宽<spanclass="math inline">\(\delta\)</span>选取的问题。</p><p>直接强硬的选400分为分界点可能会出现一些问题。比如说小西同学:watermelon:高考分数为403分，但家庭条件较差，不愿花几万去读民办本科，放弃读书；而小瓜:melon:同学高考分数只考到了396分，但他获得本科院校的降分许可，考上大学。对此，RDD分为了两种情况：SharpRD 和 FuzzyRD。前者是说如果成绩达到400分，一定去读大学，反之上不了大学。后者是说，即使成绩达到了400分，可能也不去读书，而没到本科线的可能也去读一本了（降分录取），FuzzyRD只是要求成绩达到400之后，上一本的概率比成绩低于400分的概率更大。</p><p>回到最开始的问题，上不上大学对收入影响几何？这其实就是要找： <spanclass="math display">\[Y_{1i}-Y_{0i}\]</span>此时出现了之前的问题，对于任何一个个体，要么上大学了，要么没上大学。我们没办法同时得知其没上大学的收入和上大学的收入。此处，因为在断点附近，样本是随机的。因此，可用下面的式子近似代替上面的式子：<span class="math display">\[\lim\limits_{score\uparrow{60}}{E[Y_{1i}|score]}-\lim\limits_{score\downarrow60}E[Y_{0i}|score]\]</span> 回归图如下所示：</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-023596b4fd42f6c3abc203c6a2a38e91_r.jpg" style="zoom: 33%;" /></p><p>400分的学子如果不上大学，其收入应该和399分的学子。即虽然一个人无法同时踏入两条河流，但是我们认为在400分附近的个体都可以找到一个影子（踏入另一条河流的影子）。即上面那条线的红色部分是没上一本的人如果上了一本的收入，而下面那条线的红色部分是上了大学的人如果没上大学的收入（的人，都是我们基于随机性假设设想出来的）。通过上面两条线可知，我们其实关心的教育的回报率就是两条线截距项之差<spanclass="math inline">\(\beta_{1}\)</span>。当然，因为这两条线平行，因此在任何一个分数水平上，两类群体的工资之差都是一样的。</p><p>上面施加了一个重要限制，就是说两条线的斜率一样。这意味着，对于考了400分的人来说，上大学和不上大学的工资之差与考了650分的人是一样的。但这可能不合理，因为650分足够上民大了，考上民大的人比考上一般大学的人工资可能高得多（推测），但是如果那两个人都没上大学在现代看学历的社会反而可能收入水平类似。因此，可以允许上面的线斜率不同。即加入截距项：<span class="math display">\[\ln\omega=\beta_{0}+\beta_{1}edu+\beta_{2}score+\beta_{3}edu*score+\epsilon\]</span>但是，这时候两条线的截距项之差就不是400分时两条线之差了。怎么办呢？此时需要去中心化，即<spanclass="math inline">\((score-400)\)</span>，新的回归方程为： <spanclass="math display">\[\ln\omega=\beta_{0}+\beta_{1}edu+\beta_{2}(score-400)+\beta_{3}edu*(score-400)+\epsilon\]</span>当然根据时间，可能需要加入二次方项，三次方项，或者四次方项。然后继续用OLS估计。但是，上面的加入几次项感觉有些随意，为什么不加100次方项呢？因此，随之而来了非参数方法。</p><p>对于最佳窗宽<spanclass="math inline">\(\delta\)</span>的选取很难去确定，且当函数有具体形式时与函数形式有关。此时考虑非参数回归，不局限函数的形式（根据最小均方误差去选取<spanclass="math inline">\(\delta\)</span>）。</p><h2 id="实际案例应用">实际案例应用</h2><p>这里选取张川川和陈斌开的文章《“社会养老”能否替代“家庭养老”?——来自中国新型农村社会养老保险的证明》</p><h3 id="文章摘要">文章摘要</h3><p>中国农村人口老龄化日趋严重，“养儿防老”的传统模式难以持续。基于最新中国健康与养老追踪调查(CHARLS)的微观数据，本文利用断点回归方法实证研究了以“新农保”为基础的农村“社会养老”模式对“家庭养老”的替代性。研究结果显示，获得新农保养老金收入的农村老年人，其获得私人转移支付的概率下降了大约32-56个百分点，然而，对于已经获得转移支付的老年人，并未发现新农保养老金收入对他们获得的私人转移支付数额存在显著影响。本文的研究结论表明，“社会养老”对传统“家庭养老”存在一定程度的替代，但当前效果有限，完善中国农村的“社会养老”模式有待于进一步提高保障水平。</p><h3 id="案例分析">案例分析</h3><p>新农保养老金对私人转移支付的影响，作者利用新农保制度设计的特点，采用断点回归设定(RD)来检验新农保养老金对私人转移支付的替代效应。</p><p>根据新农保试点《指导意见》，养老金待遇的领取遵循年龄规则，即只有年满60周岁才可以领取养老金。</p><p><spanclass="math inline">\(D_{i}\)</span>为处理状态变量。此处表示是否领取养老金，等于1表示领取养老金，否则为0；<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>表示受访者i的年龄。(7)式表明<spanclass="math inline">\(D_{i}\)</span>是年龄<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>的非连续函数,60岁为断点,即无论<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>如何接近60,<spanclass="math inline">\(D_{i}\)</span>都不会发生变化,直到<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>等于60。RD研究文献中将变量<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>称作驱动变量。</p>如果(7)式成立,对(8)式方程进行回归即可得到养老金收入对变量<spanclass="math inline">\(Y_{i}\)</span>的因果性影响。<spanclass="math inline">\(f(z_{i})\)</span>是<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>的多项式函数。这里采用了SharpRD。在很多情况下,处理状态<spanclass="math inline">\(D_{i}\)</span>虽然是驱动变量<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>的非连续函数,但在断点处未必是从0到1的变化,而只是增大了<spanclass="math inline">\(D_{i}\)</span>取值为1的概率,即<spanclass="math inline">\(D_{i}\)</span>和<spanclass="math inline">\(z_{i}\)</span>存在(9)式关系。 $$ D_{i}=<span class="math display">\[\begin{cases}1,x_{i}\geq60\\0,x_{i}&lt;60\end{cases}\]</span><p>$$</p><p><span class="math display">\[Y_{i}=\alpha+\rho{D_{i}}+f(z_{i})+\epsilon_{i}\]</span></p><p><span class="math display">\[P[D_{i}=1|z_{i}]=\begin{cases}{g_{1}(z_{i}) ,z_{i}\geq60}\\{g_{0}}(z_{i}),z_{i}&lt;60\end{cases}\text{  ,}g_{1}(z_{i})\neq{g_{0}}(z_{i})\]</span></p><p>在本文的研究背景下,假定<spanclass="math inline">\(g_{1}(z_{i})&gt;g_{0}(z_{i})\)</span>，即60岁及以上的参保者领取养老金的概率大于60岁以下的参保者,按照政策规定,这是一个非常合理的假定。在(9)式成立的情况下,所采用的RD为模糊RD(FuzzyRD)。 <span class="math display">\[D_{i}=\delta+f(z_{i})+\theta{T_{i}}+\mu_{i}\]</span>下图显示了作为驱动变量的年龄同是否领取养老金之间的关系，这相当于FuzzyRD估计中的一阶段。可以明显看到在60岁附近有一个跳点，具体的跳点发生在60.5岁和60.75岁，这同年满60周岁可以领取养老金的新农保政策规定基本一致。跳点之所以不是恰好发生在60岁，是由于养老金在实际发放中存在季节性问题，例如地方政府可能倾向于在年末集中发放养老金。根据图1的结果，在回归分析中以年龄等于60.5作为断点，而非60。</p><figure><imgsrc="C:\Users\Y\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20221204204850528.png"alt="image-20221204204850528" /><figcaption aria-hidden="true">image-20221204204850528</figcaption></figure><figure><imgsrc="C:\Users\Y\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20221204205020304.png"alt="image-20221204205020304" /><figcaption aria-hidden="true">image-20221204205020304</figcaption></figure><p>图2A部分显示了驱动变量同是否从子女处获得私人转移支付的关系，这相当于FuzzyRD估计中简约型(reducedform)结果。我们再次看到了明显的跳点，私人转移支付在断点处有显著的下降。这初步表明了新农保养老金收入替代了来自子女的转移支付。尽管父母获得私人转移支付主要来自子女，但是仍然有一定比例的私人转移支付来自子女以外的亲属或朋友。图2B部分显示了驱动变量同是否从任何亲属或朋友处获得私人转移支付的关系。结果同图2A非常相似。</p><p>在图1中,我们展示了很强的一阶段关系,即年满60岁显著增大了领取养老金的概率。图2则显示了私人转移支付在年龄断点处有显著下降。尽管这些图形清晰的展示了政策规定所导致的处理状态变量(是否领取养老金)和结果变量(私人转移支付)的非连续变动,并且初步表明新农保养老金收入替代了私人转移支付。整体来看,无论是采用不同的年龄带宽,还是采用不同的被解释变量,结果都一致表明,新农保养老金收入显著降低了农村老年人获得私人转移支付的概率。此处结论和陈华帅和曾毅(2013)一致,但所发现的效应要小的多。</p><figure><imgsrc="C:\Users\Y\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20221204205613568.png"alt="image-20221204205613568" /><figcaption aria-hidden="true">image-20221204205613568</figcaption></figure>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
